% ----------------------------------------------------------------------------
% Copyright (c) 2016 - 2020 by Burkhardt Renz. All rights reserved.
% Die Vorlage für eine Abschlussarbeit in der Informatik am Fachbereich
% MNI der THM ist lizenziert unter einer Creative Commons
% Namensnennung-Nicht kommerziell 4.0 International Lizenz.
%
% Id:$
% ----------------------------------------------------------------------------

\chapter{Was ist \LaTeX\ und wie ist eine \LaTeX-Datei aufgebaut?}

Der Text dieses Kapitals steht in der Datei \verb=aufbau.tex=. Die
Erläuterungen ab Abschnitt \ref{sec:aufbau} beziehen sich auf die Datei
\verb=vorlage.tex=.

\section{Etwas Geschichte -- oder ein paar Geschichten}

Die ersten Bände von \emph{The Art of Computer Programming}
(\textsc{TAOCP}) von Donald Knuth wurden im Bleisatz gesetzt. In den
1970er Jahren aber starb der Bleisatz aus und wurde durch den Fotosatz
ersetzt. Knuth war mit den damaligen Fotosatz-Systemen sehr unzufrieden,
weil sie mathematische Formeln nicht gut darstellen konnten. Das brachte
ihn auf die Idee selbst ein Satzsystem zu entwickeln, das für
Texte der Mathematik und Informatik typografisch hochwertige Ergebnisse
erreichen sollte. Zunächst dachte er, ein solches Programm könne in
einem Jahr oder so erstellt werden. Es dauerte dann doch etwa
länger -- siehe Tabelle \ref{tbl:geschichte}.\footnote{ Die Entwicklung
von \TeX\ ist auch ein interessanter Fall von Software-Engineering,
siehe Donald E. Knuth \emph{The Errors of \TeX} in: Tom de Marco und
Timothy Lister (Hrsg.) \emph{Software State-of-the-Art: Selected
Papers} New York NY: Dorste Publishing House, 1990.}

Knuths Idee \cite{knuth99} bestand darin, dass Text, Formeln und Layout
gewissermaßen programmiert werden. Das Satzsystem konsumiert ein solches
\enquote{Programm} und macht daraus ein Dokument --- heutzutage in der
Regel ein PDF-Dokument. Das System sollte natürlich erweiterbar und
anpassbar sein, weshalb die Sprache, die Knuth entwickelt hat, im Grunde
eine Makrosprache ist und es deshalb auch erlaubt eigene Befehle zu
schreiben. Knuth hat einen Satz an Makros entwickelt, den man
\textsc{Plain}\kern2pt\TeX\ nennt -- diese Makros sind sehr nahe am Kern
von \TeX, \emph{low level} sozusagen.

Leslie Lamport\footnote{ Leslie Lamport hat wichtige Beiträge zur
Theorie verteilter Systeme geleistet.} hat eine Menge von Makros
entwickelt, die auf \TeX\ aufbauen und das Setzen von Büchern, Berichten
und Artikeln erheblich vereinfachen. Diese Makros nannte er \LaTeX\
\cite{lamport94}.  Leslie Lamport erzählt über die Entstehung  von
\LaTeX\
(\url{http://research.microsoft.com/en-us/um/people/lamport/pubs/pubs.html#latex}):

\begin{quote}
In the early 80s, I was planning to write the Great American Concurrency
Book.  I was a \TeX\ user, so I would need a set of macros.  I thought
that, with a little extra effort, I could make my macros usable by
others.  Don Knuth had begun issuing early releases of the current
version of \TeX, and I figured I could write what would become its
standard macro package.  That was the beginning of \LaTeX. 	\\
\dots\\
Meanwhile, I still haven't written the Great American Concurrency
Book.
\end{quote}

\LaTeX\ trennt im Grunde die Befehle, die den Inhalt und die Struktur
eines Texts betreffen von den Befehlen, die für die typografische
Gestaltung sorgen.  \LaTeX\ stellt eine Reihe von sogenannten
Dokumentklassen bereit, die das Layout von Artikeln, Berichten, Büchern
und Briefen bereits enthalten, so dass man sich beim Schreiben nicht
mehr darum kümmern muss.

Die Dokumentklassen von \LaTeX\ erzeugen eine Typografie, die an
amerikanischen Konventionen orientiert ist. \textsf{KOMA-Script} ist eine
Sammlung von Dokumentklassen, die sich an europäischer Typografie
orientieren. Frank Neukam entwickelte Anfang der 1990er Jahr
\textsf{Script}, das Markus Kohm zu \textsf{KOMA-Script}
weiterentwickelte \cite{koma16}. Wir verwenden für die Vorlage die
Dokumentklasse von \textsf{KOMA-Script} für das Setzen von Büchern.

\section{Der Aufbau einer \LaTeX-Datei}
\label{sec:aufbau}

Eine \LaTeX-Datei beginnt mit der Angabe der Dokumentklasse mitsamt
ihren Optionen. Darauf folgt die sogenannte Präambel, in der benötigte
Pakete angegeben, Einstellungen festgelegt und auch eigene Makros
definiert werden. Darauf folgt in der Umgebung \verb=document= der
eigentliche Text.

\subsection{Dokumentklasse}

Wir verwenden für die Abschlussarbeit die Dokumentklasse \verb=scrbook=
von \textsf{KOMA-Script}. Diese Dokumentklasse ist vorgesehen für den
Satz von Büchern und sorgt dafür, dass Kapitel immer auf einer rechten
(also vorderen) Seite beginnen.

Die Dokumentklasse hat in der Regel geeignete Voreinstellungen für eine
Abschlussarbeit. Deshalb ändern wir nur einige wenige der Optionen von
\verb=scrbook=. In \cite{partosch15} werden weitere Optionen erläutert.

\subsection{Präambel}

In der Präambel binden wir benötigte Pakete ein.  Pakete sind
vorgefertigte Sammlungen von Makros für \LaTeX. Es  gibt für nahezu jede
denkbare Aufgabe solche Pakete, die man im \TeX\ Catalogue
\url{http://texcatalogue.ctan.org} finden kann.

Unsere Vorlage bindet die wichtigsten und für eine Arbeit im Feld der
Informatik in der Regel benötigten Pakete ein. Auch hierzu findet man
weitere Informationen in \cite{partosch15}.

Darüber hinaus stehen Einstellungen in der Präambel, bei uns z.B. zur
Nummerierungstiefe.

Eigene Makros kann man auch in der Präambel unterbringen.

\subsection{Die Umgebung \texttt{document}}

Nach der Präambel kommt die Umgebung \verb=document=. In \LaTeX\ nennt
man Blöcke, die durch \verb=\begin{umgebung}= und \verb=\end{umgebung}=
begrenzt sind \emph{Umgebung}. In der Regel werden zu Beginn der
Umgebung bestimmte Einstellungen ein- und am Ende der Umgebung wieder
ausgeschaltet.

Der eigentliche Text der Arbeit steht also in der Klammer

\begin{lstlisting}
\begin{document}

% hierher kommt der eigentliche Text

\end{document}
\end{lstlisting}


Es ist ratsam, den eigentlichen Text in verschiedene Dateien zu
verteilen, etwa pro Kapitel eine Datei. Diese Dateien können dann in die
führende Datei eingebunden werden, bei uns durch folgende Befehle:

\begin{lstlisting}

\input{aufbau}      % Kapitel 1
\input{gliederung}  % Kapitel 2
\input{elemente}    % Kapitel 3

\end{lstlisting}

% ----------------------------------------------------------------------------
