%! Author = biebl
%! Date = 12.05.2023


\chapter{Fazit}
Die in Abschnitt \ref{sec:geschichte} von Evan You definierten Ziele für Vue.js sind erreicht.
Die Absicht ein schlankes Framework zu erstellen ist erfüllt und wird deutlich beim Vergleichen der Speicherauslastung
der zwei äquivalenten Einkaufslistenapps im Entwicklungszustand.
Nach Durchführen des Builds fällt die Schlankheit von Vue.js weniger auf,
wie sich diese bei größeren Apps verhält lässt sich aus dem Versuch nicht ableiten.
Im fertigen Build der Vue.js-Implementierung ist die Belegung des Arbeitsspeichers leicht geringer als die der Angular-Implementierung.
Der fertige Build der Vue.js-Implementierung benötigt rund 1/3 des Festplattenspeichers von Angular,
auch wenn der benötigte Festplattenspeicher der Angular-Implementierung mit unter 300 KB immer noch sehr gering ist.
Die Dynamik von Vue.js wird durch die modulare Erweiterbarkeit und durch das
Konzept der SFC deutlich.
Während man in Angular immer wieder zwischen drei Dateien springen muss, um eine Komponente zu bearbeiten,
ist in Vue.js alles zentral in einer Datei.
Die ähnliche Umsetzung einiger Konzepte wie das Routing oder die Verwendung von Direktiven machen
den Wechsel zwischen Angular und Vue.js einfacher.
Für kleinere Anwendungen ist Vue.js aufgrund der bereits genannten Konzepte vorzuziehen.
Wie sich Vue.js im Vergleich zu Angular bei größeren Projekten verhält, lässt sich aus dem Vergleich
in Abschnitt \ref{ch:vergleich-zu-angular-anhand-einer-einfachen-app} nicht eindeutig sagen.
Der Vergleich in Abschnitt \ref{ch:vergleich-zu-angular-anhand-einer-einfachen-app} ist für Rückschlüsse
auf umfangreichere Projekte ungeeignet, da eine Betrachtung von Aspekten wie einem Zusammenspiel mit einem Backend
oder Betrachtung des Featureumfangs fehlen.
Der Vergleich in Abschnitt \ref{ch:vergleich-zu-angular-anhand-einer-einfachen-app} bringt vielmehr einen
Einblick von Vue.js für Entwickler, die bereits Erfahrung mit Angular haben.
Abschließend lässt sich sagen, dass Vue.js die definierten
Anforderungen umsetzt und eine schlankere Alternative zu Angular
darstellt.
