%! Author = biebl
%! Date = 02.05.2023


\chapter{Technische Details}\label{ch:technische-details}
In diesem Kapitel soll es um die technischen Details von Vue.js gehen.
Es wird ein Überblick gezeigt von verschiedenen in Vue.js vorhandenen Elementen
und es wird auf diese anhand von Beispielen genauer eingegangen.
Ich beziehe mich dabei auf Vue 3.


\section{Options API vs. Composition API}\label{sec:options-api-and-composition-api}
Vue organisiert einzelne Komponenten als \emph{Single-File Components (SFC)},
die im HTML-ähnlichen Dateiformat mit der Dateiendung \lstinline{.vue} vorliegen.
In einem SFC werden Aussehen, Struktur und Logik einer Komponente gebündelt, bestehend aus HTML-, CSS- und JavaScript-Elementen.
Für den Aufbau einer solchen SFC gibt es seit Vue 3 zwei verschiedene Möglichkeiten.
Zum einen gibt es die \emph{Options API} und zum anderen die \emph{Composition API}. \cite{vueIntroduction}

\subsection*{Options API}
Die länger vorhandene Variante ist die Options API.
Bei der Options API wird für die Komponente ein JavaScript Objekt angelegt.
Das Objekt kann verschiedene Optionen enthalten, darunter \lstinline{data} für Daten, \lstinline{methods} für Methoden und auch Lifecycle hooks wie \lstinline{mounted}.
\cite{vueIntroduction}

\subsection*{Composition API}
Die Composition API kam mit Vue 3 hinzu und wurde später für Vue 2 nachgereicht \cite{vueFAQ}.
Bei der Verwendung der Composition API wird in einem \lstinline{import}-Statement
die benötigten API-Features wie zum Beispiel Lifecycle hooks angegeben.
Der Code bei verwendung der Composition API wird in der Regel zwischen einem \lstinline{<script setup>} Tag verwendet.
Mit dem Tag wird angegeben, dass zur Compilezeite eine Transformation durch geführt werden soll,
die Composition API mit weniger Redundanz im Code zu nutzen.
So können Variablen und Funktionen direkt im Template genutzt werden.
\cite{vueIntroduction}

\subsection*{Gegenüberstellung}

\begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption={Options API},language=javascript, label={lst:OptionsAPI}]
<script>
export default {
  // reactive state
  data() {
    return {
     wasPressed : false
    }
  },

  // functions that mutate state and trigger updates
  methods: {
    setStatus() {
      this.wasPressed = true;
    }
  },

  // lifecycle hooks
  mounted() {
    console.log(`mounted`)
  },

  update(){
    console.log(`update`)
  },

  unmounted(){
    console.log(`unmounted`)
  }
}
</script>

<template>
  <button @click="setStatus">Button was Pressed: {{ wasPressed }}</button>
</template>
    \end{lstlisting}
\end{minipage}%
\hspace{1cm}
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption={Composition API},language=javascript, label={lst:CompositionAPI}]
<script setup>
import { ref, onMounted, onUpdated, onUnmounted } from 'vue'

// reactive state
const wasPressed = ref(false)

// functions that mutate state and trigger updates
function setStatus() {
  wasPressed.value = true;
}

// lifecycle hooks
onMounted(() => {
   console.log(`mounted`)
})

onUpdated(() => {
   console.log(`updated`)
})

 onUnmounted(() => {
   console.log(`unmounted`)
})

</script>

<template>
  <button @click="setStatus">Button was Pressed: {{ wasPressed }}</button>
</template>
    \end{lstlisting}
\end{minipage}

In Vue können beide APIs ohne Einschränkung genutzt werden.
In \ref{lst:OptionsAPI} und \ref{lst:CompositionAPI} sehen wir zwei gleichwertige
Beispiele unterverwendung der unterschiedlichen APIs.
Es werden Veränderungen im Lifecyle auf der Konsole ausgegeben und es wird festgehalten, ob ein Button gedrückt wurde.
Für Anfänger mit ersten Erfahrungen in Objektorientierung wird die Options API empfohlen.
Ansonsten sollte die Options API nur bei weniger komplexen Kleinprojekten genutzt werden.
Für größere Projekte wird die Composition API empfohlen. \cite{vueIntroduction}

\subsection*{Persönliche Meinung zu Options API vs. Composition API}
Ich persönliche würde die Composition API der Options API vorziehen.
Meine Begründung dafür ist, dass ich die Composition API deutlich übersichtlicher
und strukturierter finde.
Auch für weniger komplexe Kleinprojekte finde ich die Options API ungeeignet,
da ein Projekt schnell größer werden kann als ursprünglich geplant und somit die
wartbarere Composition API sinnvoll ist.


\section{Direktiven in Vue.js}\label{sec:direktiven-in-vue.js}
Direktiven beschreiben ein gewünschtes Verhalten in der View.
In Vue beginnen diese Direktiven mit \emph{v-}.
Vue bietet einige vordefinierte Direktiven wie v-for, v-if, v-else, v-show, v-on, v-slot, v-bind
und v-model, bietet aber auch die Möglichkeit eigene Direktiven zu erstellen. \cite[S. 10]{steyer2019}
\\
Ich möchte mich hier auf ein paar der vordefinierten Direktiven beschränken.
Eine Liste aller Direktiven\footnote{https://vuejs.org/api/built-in-directives.html}
und wie man eigene Direktiven\footnote{https://vuejs.org/guide/reusability/custom-directives.html}
erstellt sind in der Dokumentation von Vue zu finden.
Auf Direktiven zur Datenbindung gehe ich an passenderer Stelle in Abschnitt \ref{sec:datenbindung-in-vue.js} ein.


\subsection*{v-for}
\emph{v-for} funktioniert wie eine klassische foreach-Schleife.
Die \emph{v-for}-Direktive ermöglicht es über eine Sammlung von Werten zu iterieren und die Daten in der View zu nutzen.
Erlaubte Datentypen sind Array, Object, number, string und solche die das Interface Iterable implementieren. \cite{vueDirectives}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-for}-Direktive},language=html, label={lst:v-for}]
<div v-for="element in list">
  {{ element.value }}
</div>
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection*{v-if}
Die Direktive \emph{v-if} funktioniert ähnlich der eines klassischen if-Statements in der Programmierung.
\emph{v-if} prüft anhand des übergebenen Wahrheitswerts, ob ein HTML-Element angezeigt werden soll.
Mit der Verwendung von \emph{v-if} können Alternativen mit \emph{v-else} für den Fall, dass die Bedingung nicht erfüllt ist,
oder mit \emph{v-else-if} für eine bedingte Alternative ergänzt werden.
Entsprechend werden dann die Alternativen angezeigt. \cite{vueDirectives}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-if}-Direktive},language=html, label={lst:v-if}]
<div v-if="condition">
  condition is true
</div>
<div v-else-if="anotherCondition">
  anotherCondition is true
</div>
<div v-else>
  condition and anotherCondition are false
</div>
\end{lstlisting}

\subsection*{v-on}
Mit der \emph{v-on}-Direktive wird ein Event-Listener an das HTML-Element gebunden.
Als Argument bekommt die Direktive das Event, auf welches der Listener warten soll und
die anschließend auszuführende Aktion.
Als Kurzform von \emph{v-on} ist auch  \emph{@} möglich.
Mit \emph{\$event} ist es möglich Eventeigenschaften weiter zugeben.
Darüber hinaus gibt es noch Modifier die das zu erwartende Event präzisieren. \cite{vueDirectives}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-on}-Direktive},language=html, label={lst:v-on}]
<button v-on:click="buttonClicked"></button>
<button @click="buttonClickedButShortHand"></button>
<button v-on:click.richt="buttonRightClicked"></button>
\end{lstlisting}

\newpage

\section{Komponenten in Vue.js}\label{sec:komponenten-in-vue.js}
Komponenten sind wiederverwendbare Bausteine.
Die Komponenten können beliebig oft in der View verwendet werden und im Model unabhängig angesteuert werden.
Vue bietet die Möglichkeit Komponenten selbst zu definieren aus HTML, CSS, sowie JavaScript und sie später mit einem
eigen definierten HTML-Tag anzusteuern. \cite[S. 11-12]{steyer2019}
\\
Wie in Abschnitt \ref{sec:options-api-and-composition-api} bereits erwähnt, werden in Vue Komponenten normalerweise als SFC geschrieben.
Eine Komponente kann wie in Abschnitt \ref{sec:options-api-and-composition-api} erwähnt und wie in Listings \ref{lst:CompositionAPI} oder \ref{lst:OptionsAPI}
erstellt werden.
Alternative kann man die Komponente als JavaScript-Objekt erstellen, um den Build-Schritt zu umgehen (siehe Listing \ref{lst:Komponente als JavaScript-Objekt}).
Diese Komponente kann dann mit einem Alias im Script-Teile einer anderen Komponente importiert werden und muss dort noch als Komponente
registriert werden.
Nach dem Registrieren kann der Alias als Tag für die importierte Komponente verwendet werden. \cite{vueComponents}


\begin{lstlisting}[caption={Komponente als JavaScript-Objekt},language=javascript,label={lst:Komponente als JavaScript-Objekt}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     wasPressed : false
    }
  },
  template:`<button @click="setStatus">Button was Pressed: {{ wasPressed }}</button>`
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption={Verwendung einer Komponente},language=javascript,label={lst:Verwendung einer Komponente}]
<script>

import ButtonStatusChecker from './ButtonStatusChecker.vue' //import of component

export default {
  components: {
    ButtonStatusChecker //component registration
  }
}
</script>

<template>
  <ButtonStatusChecker /> //using component
</template>
\end{lstlisting}

Neben der lokalen Registrierung gibt es auch die Möglichkeit eine Komponente global
zu registrieren, um sie nicht bei jeder Verwendung in einer anderen Komponente
extra importieren und registrieren zu müssen.
Die globale Registrierung ist mit Aufruf der \emph{component()}-Methode der App-Instanz möglich.
Der \emph{component()}-Methode wird dann der Alias und die importierte \emph{.vue}-Datei übergeben.
Alternativ kann auch die Implementierung beim Aufruf direkt übergeben werden. \cite{vueComponentsRegistration}

\newpage

\begin{lstlisting}[caption={Globale Registrierung einer Komponente},language=javascript,label={lst:Globale Registrierung}]
import { createApp } from 'vue'
import ButtonStatusChecker from './ButtonStatusChecker.vue'
const app = createApp({})
app.component('ButtonStatusChecker', ButtonStatusChecker)
\end{lstlisting}


Um Daten an eine Komponente weiter zugeben gibt es die \emph{probs}-Option beim Erstellen einer Komponente.
Das \emph{probs}-Attribut erhält einen Namen, über die es dann später in
HTML angesteuert werden kann. \cite{vueComponents}

\begin{lstlisting}[caption={Erstellung eines \emph{probs}},language=javascript,label={lst:Erstellung eines probs}]
<script>
export default {
  props: ['text']
}
</script>

<template>
  <p>{{ text }}<p>
</template>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Nutzung eines \emph{probs}},language=javascript,label={lst:Nutzung eines probs}]
<Paragraph text="Hallo Welt" />
\end{lstlisting}

Abgesehen von den bereits aufgezählten Features, bietet Vue für Komponenten weitere Features wie die Möglichkeit auf Events zu reagieren,
Inhalte mittels \emph{<slot>} einer Komponente zu übergeben und die Verwendung dynamischen Komponenten.
Eine Anleitung zur verwendung dieser Features ist in der Vue Dokumentation nachzulesen\footnote{https://vuejs.org/guide/essentials/component-basics.html}.
\cite{vueComponents}

\newpage

\section{Datenbindung in Vue.js}\label{sec:datenbindung-in-vue.js}
Das Binding ist einer der Hauptaufgaben eines Frontend Frameworks.
Beim Binding geht es darum Daten von View und Model aneinander zubinden. \cite[S. 11]{steyer2019}
\subsection*{Mustache-Syntax}
Die einfachste Form der Datenbindung in Vue ist mit der auch aus anderen Frameworks bekannte Mustache-Syntax möglich.
Bei der Mustache-Syntax wird ein Variablenname aus dem Modell der Komponente zwischen zwei geschweiften Klammern gesetzt.
Angezeigt wird dann die aktuelle String-Repräsentation des Wertes.
Die Mustache-Syntax ist unidirektionale vom Modell zur View. \cite{vueTemplateSyntax}
\begin{lstlisting}[caption={Mustache-Syntax},language=javascript, label={lst:Mustache-Syntax}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     text : 'Hallo Welt'
    }
  }
</script>

<template>
  <p>{{ text }}</p>
</template>
\end{lstlisting}

\subsection*{v-text}
Neben den in Abschnitt \ref{sec:direktiven-in-vue.js}
erwähnten Direktiven gibt es noch weitere Direktiven zur Datenbindung.
Die \emph{v-text}-Direktive ist eine Alternative zur Mustache-Syntax,
diese überschreibt jedoch den gesamten existierenden Inhalt des HTML-Elements bei ein änderung im Modell.
Ein Ändern in Teilen wie bei der Mustache-Syntax ist nicht möglich. \cite{vueDirectives}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-text}-Direktive},language=javascript, label={lst:v-text-Direktive}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     text : 'Hallo Welt'
    }
  }
</script>

<template>
  <p v-text="text"></p>
</template>
\end{lstlisting}

\subsection*{v-html}
Die \emph{v-html}-Direktive ist dafür da, wenn man Daten aus dem Model in der View als HTML interpretiert haben möchte.
Aus Sicherheitsgründen empfiehlt es sich nur HTML-Code aus vertrauenswürdigen Quellen zu nutzen. \cite{vueTemplateSyntax}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-html}-Direktive},language=javascript, label={lst:v-html-Direktive}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     heading : '<h1>Hallo Welt</h1>'
    }
  }
</script>

<template>
  <p v-html="heading"></p>
</template>
\end{lstlisting}

\subsection*{v-bind}
Möchte man Daten an HTML-Attribute binden, ist dies mit der \emph{v-bind}-Direktive möglich.
Da \emph{v-bind} eine häufig genutzte Direktive ist, gibt es eine Kurzform,
die einfach nur aus einem vorangestellten Doppelpunkt besteht. \cite{vueTemplateSyntax}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-bind}-Direktive},language=javascript, label={lst:v-bind-Direktive}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     id : 'greeting',
     idShortHand : 'target',
     isButtonOn: false
    }
  }
</script>

<template>
  <p v-bind:id="id">Hallo</p>
  <p :id="idShortHand">Welt</p>
  <button :disabled="isButtonOn">Drück mich</button>
</template>
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection*{v-modell}
Die bisher vorgestellten Binding Varianten sind Unidirektional,
für bidirektionales Binding gibt es die \emph{v-model}-Direktive.
Die \emph{v-model}-Direktive ist eine Verbindung aus \emph{v-on}-Direktive
und \emph{v-bind}-Direktive.
Mit der \emph{v-bind}-Direktive ist es zum Beispiel möglich vorausgefüllte Inputfelder zu erstellen.
Bei Eingabe in das Inputfeld wird entsprechend das Datenfeld im Modell updatet
und bei änderungen im Modell wird der Text im Inputfeld geupdatet. \cite{vueComponentV-model}
\begin{lstlisting}[caption={\emph{v-modell}-Direktive},language=javascript, label={lst:v-modell-Direktive}]
<script>
export default {
  data() {
    return {
     username : 'Mustermann',
    }
  }
</script>

<template>
  <input v-model="username" />
</template>
\end{lstlisting}

\section{Routing in Vue.js}
Für das Routing muss man zwischen Multi-Page und Single-Page Anwendungen unterscheiden.
Bei einer Multi-Page Anwendung (MPA) erfolgt das Aufrufen einer neuen Unterseite über die Kommunikation
mit dem Serve, die Seite wird dann serverseitig gerendert.
Bei MPA handelt es sich um einen älteren \emph{klassischen} Ansatz.\cite[S. 262]{kaluvza2018comparison}
\\
In Vue wird aber der Ansatz der Single-Page Anwendung (SPA) verfolgt.
Bei Single-Page Anwendungen existieren Unterseiten nur simuliert und
die Inhalte einer einzelnen Seite werden eigentlich einfach nur mithilfe von JavaScript ausgetauscht. \cite[S. 174-175]{peterke2019}
\\
Der offizielle Router von Vue ist nicht Teil des Vue-Kerns und
muss daher bei Bedarf gesondert installiert werden. %TODO cite
%TODO install, registrierung, param, querry, nested, router link and rout link
% ----------------------------------------------------------------------------