%! Author = biebl
%! Date = 12.05.2023


\chapter{Vergleich zu Angular anhand einer einfachen App}\label{ch:vergleich-zu-angular-anhand-einer-einfachen-app}


\section{Einführung in den Vergleich}
Für eine Gegenüberstellung mit Angular wurde jeweils in Vue.js und in Angular eine
simple Einkaufslistenapp erstellt.
Das Ziel war es, mit beiden Frameworks eine möglichst ähnliche Einkaufslistenapp zu entwickeln und
so von beiden Frameworks einen direkten Vergleich zu erstellen.
Die App besteht aus zwei Seiten: einer Checklisten-Seite und einer Seite zur Erstellung und Bearbeitung der Einträge.

Die Checklisten-Seite enthält eine Liste mit Mengenangaben der einzukaufenden Artikel und ermöglicht es dem Benutzer, die Artikel abzuhaken.
Auf der Bearbeiten-Seite können Artikel mit Mengenangaben erstellt, bearbeitet und gelöscht werden.
Für diese Gegenüberstellung wurde auf ein Backend und auf aufwändiges Design verzichtet.
Ein Screenshot der beiden Seiten (siehe Abbildung \ref{fig:checklistenseite} und \ref{fig:editlistenseite}) und die Links zu den GitHub Repositories der beiden Apps befinden sich im Anhang.


\section{Gegenüberstellung von Vue.js und Angular anhand einer einfachen App}
Zunächst wird auf die Ähnlichkeiten zwischen beiden Frameworks eingegangen, die beim Entwickeln der Einkaufslistenapp aufgefallen sind.
Beide Frameworks haben ähnliche Direktiven wie zum Beispiel \texttt{v-model} und \texttt{[(ngModel)]} oder \texttt{v-for} und \texttt{*ngFor},
die in ihrer Verwendung fast gleich sind.
Die beiden Frameworks ermöglichen unidirektionale Datenbindung mit der Mustache-Syntax.
Das Routing ist bei beiden Frameworks nicht standardmäßig vorhanden.
Bei Angular muss das Routing erst aktiviert werden, in Vue.js muss die Routing-Erweiterung installiert werden.
Die Verwendung des Routers ist bei beiden ähnlich.
Man legt den Pfad mit der zugehörigen Komponente in einem Array fest
und übergibt dies abschließend der App-Instanz.
Mit einem \texttt{<router-outlet>}-Tag in Angular oder einem \texttt{<RouterView>}-Tag in Vue.js wird dann angegeben, wo die aktuelle Route gerendert werden soll.
Sowohl Vue.js als auch Angular bieten bereits beim Erstellen des Projekts die Möglichkeit, das Routing zu ergänzen.
Während in Vue.js in der Regel mit SFC gearbeitet wird, besteht in Angular eine Komponente aus vier Dateien.
Die vier Dateien einer Angular Komponente unterteilen sich in eine TypeScript-, eine HTML-, eine Style- und einer Verwaltungsdatei.
In Vue.js legt man für eine neue Komponente eine neue \texttt{.vue}-Datei an,
in Angular erfolgt es über die Angular CLI, welche einen Ordner mit den vier Dateien generiert.
Für die Einkauflistenapp sollte der Inhalt der Liste zentral sein, damit sowohl von der Checklisten-Seite als auch von der Bearbeiten-Seite
auf die Einträge zugegriffen werden kann.
In Vue.js ist dies mit dem in Abschnitt \ref{sec:state-management-in-vue.js} erwähnten Pinia möglich.
Mit Pinia wurde eine Store für die Einkaufliste mit den darin enthaltenen Items erstellt.
Auf den Einkaufslisten-Store kann dann von der Checklisten-Seite und der Bearbeiten-Seite zugegriffen werden.
In Angular wurde es mit einem Service gelöst.
Der erstellte Service in Angular ermöglicht einen gleichwertigen zentralen Zugriff.
\\
Auffällig ist der Größenunterschied der beiden Projektordner.
Die Implementierung mit Vue.js hat 29 MB, dagegen hat die Implementierung mit Angular eine Größe von 370 MB.
Der Entwicklungsserver der Vue.js Implementierung braucht 127 MB Arbeitsspeicher, für den Entwicklungsserver der Angular Implementierung
werden 460 MB Arbeitsspeicher beansprucht.
Nach dem Build-Prozess beansprucht die Vue.js-Implementierung einen Speicherplatz von 88 KB und einen Arbeitsspeicher von 84 MB.
Die Angular-Implementierung erfordert nach dem Build-Prozess einen Speicherplatz von 287 KB und einen Arbeitsspeicher von 92 MB.

%\section{Vergleich zu React.js}
%Aufgrund des Umfangs der Arbeit verzichte ich beim Vergleich zu React.js auf eine solche Gegenüberstellung wie in Abschnitt \ref{sec:vergleich-zu-angular-und-gegenuberstellung-anhand-einer-einfachen-app}


%\section{Vor- und Nachteile}